# Lab1：硬件描述语言基础

## 实验目的

- 使用 Verilog 编写 RTL 程序，描述硬件设计
- 使用 Vivado 完成 Verilog 程序的设计、调试及波形仿真

## 实验环境

- Vivado 集成开发环境

## 实验内容

### 二选一多路选择器

多路选择器是常用的组合逻辑，根据选择信号匹配输入与输出。请自行阅读，理解 MUX 的原理。实验要求实现2位2路选择器。

### 节拍发生器

构建由4个 DFF 构成的4位节拍脉冲发生器，练习编写时序逻辑。可以采用循环移位的方式实现，也可以采用计数器+译码器方式实现。实验要求输出一个独热码信号 `（4'b1000, 4'b0100, 4'b0010, 4'b0001）`。

### 模块接口设计

2-to-1 MUX 的信号说明如下：

| 名称   | 宽度 | 方向 | 描述                   |
| ------ | ---- | ---- | ---------------------- |
| d0     | 2    | IN   | 输入数据               |
| d1     | 2    | IN   | 输入数据               |
| select | 1    | IN   | 选择信号               |
| out    | 2    | OUT  | select结果             |

节拍发生器的信号说明如下：

| 名称 | 宽度 | 方向 | 描述                   |
| ---- | ---- | ---- | ---------------------- |
| clk  | 1    | IN   | 时钟信号               |
| rst  | 1    | IN   | 复位时置输出信号为1000 |
| T    | 4    | OUT  | 输出节拍信号           |

## 实验要求

### 实验预习

- 掌握多路选择器的工作原理，熟悉 Verilog 语法，编写组合逻辑。
- 掌握节拍发生器的原理，任选一种方式实现电路，采用 Verilog 编写时序逻辑。
- 阅读前置内容，了解 Vivado 开发调试环境的搭建方法。

### 完成实验内容

- 按照实验内容完成 MUX 的编写，自行编写测试用例，给出模拟测试波形，记录运行过程和结果，完成实验报告。
- 按照实验内容完成4位节拍发生器的编写，自行编写测试用例，给出模拟测试波形，记录运行过程和结果，完成实验报告。

## 实验帮助信息

### 实现多路选择器

mux_2_1.v 中，你可以采用`case`、`if`甚至`assign`的方式实现选择逻辑。它们在实现中有有些不同，请自行查阅资料，或查看资源占用情况来理解。

### 实现节拍发生器

counter.v 中，你可能用到如下描述。

```verilog
T <= {T[0], T[3: 1]};

```

推荐采用同步复位。

## 选做：硬件实现

自行设计输入输出方式，如拨码开关+数码管等，编写顶层文件，展示你的设计。

添加约束文件，将编写的代码进行综合布局布线，并烧写比特流，上板验证设计。对于远程 FPGA 实验平台，只有最后一步烧写配置与本地FPGA实验平台不同，前面的各个步骤都是完全一样的。

```{note}
* 在 Pre 和 Appendix 的相关章节中给出了 FPGA 上板实现的例子及远程实验平台的介绍与使用，请参阅。

```

<!-- ? -->